\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tgpagella}

\usepackage{geometry}
\geometry{lmargin=2cm, rmargin=2cm, vmargin=2.5cm} %%% Marges

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{graphics}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\lstset{language=C++}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{xspace,enumerate,hyperref}

\author{BLG}
\title{Examen de seconde session}
\date{S1 2011-2012}

\lhead{Langages et programmation 1}
\rhead{L1 PCSI --- 2011-2012}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}\xspace}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}\xspace}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}\xspace}

\newcommand{\ie}{\textit{i.e.}\xspace}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}  %%% Puce enumerations

\renewcommand{\leq}{\leqslant}              %%% <= plus propre
\renewcommand{\geq}{\geqslant}              %%% >= plus propre

\newcommand{\TODO}{\textcolor{red}{\framebox{\textbf{TODO}}}\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\titre}[1]{\begin{center}\Large\textbf{#1}\end{center}}
\newcommand{\groupe}[1]{\begin{center}\large\rule{25em}{.5pt}\\\textbf{#1}\\\vspace{-.5em}\rule{25em}{.5pt}\end{center}}

\newcommand{\newexo}[3]{\begin{center}\large\rule{\linewidth}{.5pt}
    \vspace{-1.15cm} \paragraph{#1.}{\small#2}\hfill{}\textit{\small #3}\\ \vspace{-0.3cm}\rule{\linewidth}{.5pt}\end{center}\vspace{-0.3cm}}

\newenvironment{code}{\begin{ttfamily}}{\end{ttfamily}}
\newcommand{\cod}[1]{\begin{code}#1\end{code}}

\newcommand{\aff}{\ensuremath{\leftarrow}\xspace}

\lstdefinestyle{code}{language=C++,basicstyle=\ttfamily\footnotesize,keywordstyle=\bf,numbers=left}

%%%%%%%%%%%%% D E B U T %%%%%%%%%%%%%%%

\titre{Examen de seconde session}

\noindent{\small\textbf{Durée :} 2h. Tous les documents sont autorisés. Tous les programmes sont à écrire en C(++).}

\iffalse
\paragraph{Idées en vrac} Suite du pliage de papier, pile de sable 1D,
automates cellulaires élémentaires,
\href{http://code.google.com/codejam/contest/351101/dashboard#s=p2}{codage
  T9}, nombres de Lychrel\ldots

\newexo{Exercice 0}{(0 points)}{super joke}
Formule quadratique $n^2+an+b$ de génération de nombres premiers :
$n^2+n+41$ (Euler, 40~premiers) ou $n^2-79n+1601$ (80~premiers).\\
\href{http://projecteuler.net/problem=27}{Référence exemple.}

\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}$1.]
\item Écrire un sous-programme pour tester si un nombre est premier
\item Écrire un sous-programme prenant $a$ et $b$ en entrée et calculant le nombre d'entiers premiers engendrés par la formule $n^2+an+b$.
\item Écrire un sous-programme prenant $n$ en entrant et affichant la formule $n^2+an+b$ engendrant le plus grand nombre d'entiers premiers pour les valeurs $-n\leq a,b\leq n$.
\end{enumerate}
\fi

\newexo{Exercice 3}{(0 points)}{\ \ }
Une \emph{ligne de ciel} d'une ville est le tracé dessiné dans le ciel par le
contour des immeubles (vus sous un certain
angle).

Dans cet exercice, on considère les immeubles projetés dans un plan, où deux représentations d'immeubles peuvent alors se superposer. Ainsi, un immeuble est parfaitement caractérisé par un
triplet $(x,l,h)$ d'entiers positifs, où $x$ ($\geq0$) désigne sa position
horizontale dans ce plan, $l$ ($>0$) sa largeur et $h$ ($>0$) sa hauteur.

Une ligne de ciel peut
être représentée par un tableau d'entiers \texttt{L} pour lequel la valeur
\texttt{L[i]} de la $i$\ieme~case est la hauteur (constante) de la ligne de ciel
entre les positions $x=i$ et $x=i+1$.


\paragraph{Exemple} On considère la liste d'immeubles suivante : $(0,2,5)$,
$(1,3,2)$, $(3,2,3)$, $(7,1,7)$, $(6,7,1)$, $(9,3,4)$, $(11,3,6)$. On
a représenté ci-dessous les immeubles à gauche et la ligne de ciel
correspondante à droite.

\begin{center}
\newcommand{\building}[4]{\draw[line width=2pt,#4]
  (#1,0)--++(0,#3)--++(#2,0)--++(0,-#3);}
\newcommand{\axes}{
\foreach \i in {0,...,14} {
  \draw (\i,-0.2)--++(0,0.4);
  \draw (\i,-0.5) node{\small\i};
}
\foreach \i in {0,...,7} {
  \draw (-0.2,\i)--++(0.4,0);
  \draw (-0.5,\i) node{\small\i};
}
\draw[->] (0,0)--(0,8);
\draw (-0.5,8) node{\small$h$};
\draw[->] (0,0)--(15,0);
\draw (15,-0.5) node{\small$x$};
}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\building{0}{2}{5}{blue}
\building{1}{3}{2}{red}
\building{3}{2}{3}{yellow}
\building{7}{1}{7}{green!80}
\building{6}{7}{1}{blue!50!green}
\building{9}{3}{4}{purple}
\building{11}{3}{6}{violet}
\axes{}
\end{tikzpicture}
\hspace{1em}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[line width=2pt, blue!60!black] (0,5)--(2,5)--(2,2)--(3,2)--(3,3)--(5,3)--(5,0)--(6,0)--(6,1)--(7,1)--(7,7)--(8,7)--(8,1)--(9,1)--(9,4)--(11,4)--(11,6)--(14,6);
\axes{}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{-0.7em}
Cette ligne de ciel de taille 14 est représentée par le tableau suivant : \texttt{[5,5,2,3,3,0,1,7,1,4,4,6,6,6]}.

\paragraph{Remarque} Dans toutes les questions de cet exercice, la taille de la ligne
de ciel vous est donnée (inutile de la calculer dans vos
sous-programmes à partir des positions des immeubles). Lorsqu'un
immeuble sort de la zone de représentation de la ligne, on pourra simplement l'\textbf{ignorer}.

\paragraph{Questions}
\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}$1.]
\item Écrire un sous-programme \texttt{point\_culminant(L,n)} qui
  renvoie la hauteur maximale {\small(c'est~7 sur l'exemple)} de la ligne de ciel~\texttt{L} de taille~\texttt{n}.
\item Écrire un sous-programme \texttt{ajouter\_immeuble(x,l,h,L,n)} qui modifie
  la ligne de ciel~\texttt{L} de taille~\texttt{n} en y ajoutant un
  immeuble $(\texttt{x},\texttt{l},\texttt{h})$.

  {\small Par exemple, l'ajout de l'immeuble $(11,3,6)$ à la ligne de ciel
  \texttt{[5,5,2,3,3,0,1,7,1,4,4,4,1,0]} doit produire \texttt{[5,5,2,3,3,0,1,7,1,4,4,6,6,6]}.}
\item En utilisant le sous-programme de la question~2, écrire un sous-programme \texttt{liste\_immeubles(L,n)} qui demande une liste
  immeubles à l'utilisateur {\small(par exemple en demandant tout d'abord le nombre
  d'immeubles, puis les caractéristiques $(x,l,h)$ de chaque immeuble)}, vérifie à chaque fois que l'immeuble
  proposé est valide, et produit la ligne de ciel correspondante
  dans le tableau~\texttt{L} de taille~\texttt{n}.
%\item Écrire un sous-programme \texttt{fusion(L1,L2,L,n)} qui fusionne
%  les deux lignes de ciel \texttt{L1} et \texttt{L2} de taille
%  \texttt{n} dans le tableau \texttt{L} (de taille \texttt{n}).
\item En utilisant le sous-programme de la question~1, écrire un sous-programme \texttt{dessiner(L,n)} qui affiche une
  ligne de ciel~\texttt{L} de taille~\texttt{n} et de hauteur maximale~$h$ dans une zone de $h$~lignes et $2\texttt{n}$~colonnes (2~colonnes par position~$x$) de la
  façon suivante, illustrée à partir de l'exemple précédent :
\end{enumerate}

\hspace{13em}\vbox{
\begin{verbatim}
             ##
             ##      ######
####         ##      ######
####         ##  ##########
####  ####   ##  ##########
##########   ##  ##########
##########  ###############
\end{verbatim}}

%\href{http://online-judge.uva.es/p/v1/105.html}{Référence exemple.}

\iffalse
\newexo{Exercice 0}{(0 points)}{super joke}
Problème du pipeline et calcul de la médiane.

\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}$1.]
\item Écrire (guider) un sous-programme qui renvoie le $k$\ieme élément d'un
  tableau.
\item En déduire un sous-programme qui calcule la valeur médiane d'un
  tableau.
\item Se convaincre que la médiane est bien solution au problème.
\end{enumerate}
\fi

%%%%%%%  F  I  N  %%%%%%%%%%%%%%%
\label{lastpage}
\end{document}
